# 常见数理方程

[TOC]

## 波动方程

主要解决弦振动问题
$$
u(x,y,x,t)为t时刻弦在不同位置振动产生的位移
$$


齐次波动方程 通式
$$
\rho u_{tt}-F_T u_{xx}=0
\\
\rho为弦密度
$$
均匀弦 其密度为const
$$
u_{tt}=a^2u_{xx}
\\
u_{tt}=a^2(u_{xx}+u_{yy})
\\
u_{tt}=a^2(u_{xx}+u_{yy}+u_{zz})
$$
非齐次波动方程
$$
u_{tt}-a^2u_{xx}=f(x,t)
\\
f(x,t)=F(x,t) / \rho 为力密度，为t时刻作用x单位质量上的横向外力
$$

### 推导

$$
胡克定律：F=kx
\\
杨氏模量Y：\frac FS=Y\frac xL \to \sigma=Y\epsilon
\\
应力：\sigma=\frac FS
\\
应变：\epsilon=\frac xL
$$

位移相关
$$
左侧：u(x,t)
\\
右侧：u(x+\Delta x,t)
\\
微元：u(x+\Delta x,t)-u(x,t)
\\
局变：\epsilon(x,t)=\frac{ u(x+\Delta x,t)-u(x,t) }{\Delta x}
\\
 \lim_{\Delta x\to0}\frac{ u(x+\Delta x,t)-u(x,t) }{\Delta x}=\frac{\part u}{\part x}(x,t)=\epsilon(x,t)
\\
|\frac{\part u}{\part x}|<<1
\\
张力：T(x,t)=S\sigma=SY\epsilon =SY\frac{\part u}{\part x}(x,t)
$$
 质量相关
$$
\Delta m=\rho V = \rho S \Delta x
\\
净力=F_{net}=T(x+\Delta x,t)-T(x,t)
\\
净力=F_{net}=\Delta m a 
\\
\to 
T(x+\Delta x,t)-T(x,t)=\rho S \Delta x\frac{\part^2u}{\part t^2}
\\
\to 
SY\frac{\part u}{\part x}(x+\Delta x,t) -SY\frac{\part u}{\part x}(x,t)= \rho S \Delta x\frac{\part^2u}{\part t^2}
\\
\to Y[\frac{\part u}{\part x}(x+\Delta x,t) -  \frac{\part u}{\part x}(x,t)]= \rho \Delta x\frac{\part^2u}{\part t^2}
\\
\to Y\frac{\frac{\part u}{\part x}(x+\Delta x,t) -  \frac{\part u}{\part x}(x,t)} {\Delta x} = \rho \frac{\part^2u}{\part t^2}
\\
\to \lim_{\Delta\to0}Y\frac{\frac{\part u}{\part x}(x+\Delta x,t) -  \frac{\part u}{\part x}(x,t)} {\Delta x} =u_{xx}(x,t)
\\
\to  Y  \frac{\part^2u}{\part x^2}=\rho \frac{\part^2u}{\part t^2}
\\
\to u_{tt} = \frac Y\rho u_{xx}
$$


## 拉普拉斯方程

$$
u_{xx} = 0
\\
u_{xx}+u_{yy}  = 0
\\
u_{xx}+u_{yy} +u_{zz}  = 0
$$

拉普拉斯算符 $\Delta$，为梯度的散度，所有非混合二阶偏导
$$
\Delta f =\nabla^2f=\nabla\cdot\nabla f=\Sigma^n_{i=1}\frac{\part^2f}{\part x_i^2}
$$

$$
梯度:\nabla f
\\
散度：\nabla\cdot f
$$

满足$\nabla\cdot\nabla f = 0$的函数f成为调和函数



球坐标拉普拉斯
$$
\frac1{r^2}\frac\part{\part r}(r^2\frac{\part u}{\part r})+\frac1{r^2\sin{\theta}}\frac\part{\part \theta}(\sin{\theta}\frac{\part u}{\part \theta})+\frac1{r^2\sin^2{\theta}}\frac{\part^2 u}{\part \phi^2}=0
$$


## 扩散方程

研究扩散现象

遵循扩散定律
$$
\vec q = -D \nabla u
$$
方程为
$$
u_t-a^2u_{xx}=0 ,(a^2=D)
\\
u_t-a^2(u_{xx}+u_{yy}+u_{zz})=0 ,(a^2=D)
$$
当扩散源强度和浓度u无关
$$
u_t-a^2u_{xx}=F(x,y,z,t),(a^2=D)
\\
u_t-a^2(u_{xx}+u_{yy}+u_{zz})=F(x,y,z,t) ,(a^2=D)
$$
当扩散源强度和浓度u有关，且为正比关系
$$
u_t-a^2u_{xx}-b^2 u=0
\\
u_t-a^2(u_{xx}+u_{yy}+u_{zz})-b^2 u=0
$$


## 电磁波方程



麦克斯韦方程微分形式
$$
\nabla\cdot\vec D=\rho
\\
\nabla\times\vec E =-\vec {B_t}
\\
\nabla\cdot\vec B = 0
\\
\nabla\cdot \vec H = \vec J+\vec{D_t}
$$
真空中
$$
\rho = 0 ， \vec{J}=0,\vec B=\mu_0\vec H,\vec D = \epsilon_0 \vec E
\\
\vec{E_{tt}}-a^2\Delta_{x,y,z}\vec E = 0
\\
\vec{H_{tt}}-a^2\Delta_{x,y,z}\vec H = 0
\\
a^2=\frac1{\mu_0\epsilon_0}=c^2
\\
\epsilon_0 真空介电常数
\\
\mu_0 为真空磁导率
\\
\vec E 为真空电场强度
\\
\vec H 为真空磁场强度
\\
波速:c=\sqrt{\frac1{\epsilon_0\mu_0}}
$$


## 热传导方程

傅里叶热传导定律
$$
\vec q = -k\nabla u
$$


无热源稳态方程
$$
u_t -a^2u_{xx}=0,(a^2=\frac k{c\rho})
\\
u_t -a^2\Delta_{x,y,z} u=0,(a^2=\frac k{c\rho})
$$
存在热源 $F(x,y,z,t)$ ，非稳态热传导方程为
$$
u_t -a^2u_xx=f(x,t)=\frac{F(x,t)}{c\rho}
\\
u_t -a^2\Delta_{x,y,z} u=f(x,y,z,t)=\frac{F(x,y,z,t)}{c\rho}
$$

### 推导


$$
\vec q = -k\nabla u
\\
q热通量
\\
k热导率
$$

$$
密度\rho
\\
比热容C_v
\\
原面积A
\\
体积A\cdot \Delta x 
$$


微元
$$
内能增加量 ： Q_{net}=\frac{\part u }{\part t } 
\\
内能 = u = 质量\times 比热容C_v \times 温度
\\
质量 = \rho\cdot A\Delta x
\\
\frac{\part u }{\part t } =\rho\cdot A\Delta x C_v \frac{\part u }{\part t } 
$$

$$
左侧：q(x,t)A
\\
右侧：q(x+\Delta x,t)A
\\
总流入热量：Q_{net}=[q(x,t)A-q(x+\Delta x,t)]A
\\
\rho  A\Delta x C_v \frac{\part u }{\part t }  = [q(x,t)-q(x+\Delta x,t)]A
\\ \to 
\rho   C_v \frac{\part u }{\part t }  = \frac{q(x,t)-q(x+\Delta x,t)}{\Delta x}
\\
\lim_{\Delta x \to 0}  \frac{q(x,t)-q(x+\Delta x,t)}{\Delta x} =-\frac {\part q}{\part x}
\\
\rho   C_v \frac{\part u }{\part t } =-\frac {\part q}{\part x}
\\
由于\vec q = -k\nabla u=-k\frac{\part u}{\part x}
\\
\rho  C_v \frac{\part u }{\part t } =-\frac {\part q}{\part x}=-\frac {\part  }{\part x}(-k\frac {\part u }{\part x})=k\frac {\part^2 u }{\part x^2}
\\
\rho   C_v \frac{\part u }{\part t }  =k\frac {\part^2 u }{\part x^2}
\\
 \frac{\part u }{\part t }  =\frac k {\rho   C_v}\frac {\part^2 u }{\part x^2}
$$









































