# 二阶常微分方程

[TOC]

## 形式

$$
\ddot y + p(x)\dot y +q(x)y =r(x)
\\
\\
r(x)=0,Homogeneous(齐次)
\\
r(x)\neq0,Nonhomogenous(非齐)
$$


如前所述齐次解和特解
$$
y(x)=y_h(x)+y_p(x)
\\
\to
\\

\ddot y_h+p(x)\dot y_h +q(x)y_h=0
\\
\ddot y_p+p(x)\dot y_p +q(x)y_p=r(x)
$$





## 准备

关于不同函数的线性相关的判断 

$$
判断两个函数是否线性相关 u_1(x),u_2(x)
\\
c_1u_1(x)+c_2u_2(x)=0
\\
c_1\dot u_1(x)+c_2\dot u_2(x)=0
\\
仅当c_1，c_2有唯一零解时说明两个函数独立
\\
得到Wronslian矩阵
\begin{bmatrix}
u_1(x) & u_2(x)
\\
\dot u_1(x) & \dot u_2(x)
\end{bmatrix}
=W(u_1(x) ,u_2(x) )
\\
所以两个函数线性相关：
\begin{vmatrix}
u_1(x) & u_2(x)
\\
\dot u_1(x) & \dot u_2(x)
\end{vmatrix} =0
\\
所以两个函数线性独立：
\begin{vmatrix}
u_1(x) & u_2(x)
\\
\dot u_1(x) & \dot u_2(x)
\end{vmatrix} \neq 0
$$



### 二阶齐次解形式

$$
若y_1(x),y_2(x)均为\ddot y + p(x)\dot y+q(x)y=0两个独立解
\\
那么 这两个解的线性组合y=c_1y_1+c_2y_2也是该方程的解
\\
$$

证
$$
\ddot y_1 + p(x)\dot y_1+q(x)y_1=0
\\
\ddot y_2 + p(x)\dot y_2+q(x)y_2=0
  \\
c_1  \ddot y_1 +c_2\ddot y_2  + p(x)  (c_1y_1+c_2y_2)'+q(x)(c_1y_1+c_2y_2)=0
  \\
  
  \\ 
(c_1y_1+c_2y_2)'' + p(x)  (c_1y_1+c_2y_2)'+q(x)(c_1y_1+c_2y_2)=0
\\
y'' + p(x) y'+q(x)y=0
$$





## 二阶常微分常系数方程齐次解

有方程
$$
\ddot y + a\dot y +b y =r(x)
\\
a,b为常数
\\
为标准二阶常微分常系数方程
$$


考虑二阶常微分常系数方程齐次解

有
$$
\ddot y + a\dot y +by = 0
\\
a,b为常数
$$
回顾一阶结论
$$
\dot y + p(x)y=0的解为y=Ce^{-\int p(x)dx}
\\
如果p(x)=a，a为常数
\\
那么y=Ce^{-\int adx}= Ce^{-ax} = Cy_1 , y_1 = e^{-ax}
\\
代回原式 \dot y + ay=0
\\
( Cy_1)'+a( Cy_1) = 0 \to C(y'_1+ay_1)=0 \to y'_1+ay_1=0
\\
那么知道常系数方程 y'_1+ay_1=0 的齐次解形式为 y_1= e^{\lambda x} 
\\
继续代回
\\
\lambda e^{\lambda x} +ae^{\lambda x}   =e^{\lambda x}(\lambda +a)=0\to \lambda  =-a\to y =Ce^{-ax}
$$
那么可以推断常系数微分方程的齐次解形式为一个指数函数 $e^{\lambda x}$

那么带入二阶常系数常微分方程中
$$
\ddot y + a\dot y +by = 0
\\
(e^{\lambda x})''+a(e^{\lambda x})'+b(e^{\lambda x})=0
\\
\lambda^2e^{\lambda x}+a\lambda e^{\lambda x}+be^{\lambda x} =( \lambda^2 +a\lambda +b)e^{\lambda x} =0
\\
已知e^{\lambda x} 不为0，那么 \lambda^2 +a\lambda +b = 0
$$
由此解二阶方程转为解二次方程 $ \lambda^2 +a\lambda +b = 0 $
需要对该方程讨论，三种情况，（1）相异实根 （2）重根（3）共轭复根



### 相异实根

$$
\lambda^2 +a\lambda +b = 0
\\
\lambda_{1,2} = \frac{-a\pm\sqrt{a^2-4b}}2\to a^2-4b>0
\\
\lambda_1 \neq \lambda_2 \in R 为根，那么e^{\lambda_1}和e^{\lambda_2}为微分方程的根
\\
那么根据上述两个齐次独立解的线性组合为齐次通解的定理
\\
那么通解为 y(x)=C_1e^{\lambda_1x}+C_2e^{\lambda_2x}=y_1(x)+y_2(x)
$$



#### 例题

$$
\ddot y +4\dot y +3=0
\\
\ddot y +5\dot y +6=0
$$



### 重根

$$
\lambda^2 +a\lambda +b = 0
\\
a^2-4b=0 \to \lambda_1 = \lambda_2=\alpha
\\
此时通解有点特殊
\\
y(x)=C_1e^{\lambda_1}+C_2 x e^{\lambda_2}
$$

该通解证明
$$
既然 \lambda^2 +a\lambda +b = 0 的根为 \lambda_1 = \lambda_2=\alpha
\\
那么(\lambda -\alpha)^2=0
\\
\lambda^2-2\alpha\lambda+\alpha^2=0 对应微分方程\ddot y-2\alpha\dot y+\alpha^2y=0
\\
\ddot y-2\alpha\dot y+\alpha^2y=0,a=-2\alpha,b=\alpha^2
\\
由于微分算子特性
\\
\frac{d^2}{dx^2} y-2\alpha\frac{d}{dx} y+\alpha^2y=0 \to 
(\frac{d}{dx}-\alpha)(\frac{d}{dx}-\alpha)y=0
\\
\\
令(\frac{d}{dx}-\alpha)y=Z(x)
\\代回
(\frac{d}{dx}-\alpha)(\frac{d}{dx}-\alpha)y=(\frac{d}{dx}-\alpha)Z(x)=0
\to
\frac{d}{dx}Z(x)-\alpha Z(x)=0
\\
可见得到了一阶常微分方程，那么Z(x) = C_2 e^{\alpha x}
\\
再次代回(\frac{d}{dx}-\alpha)y=Z(x)\to
\frac{dy}{dx}-\alpha y= C_2 e^{\alpha x} 
\\
得非齐次一阶微分由之前章节得到其积分因子I(x)=e^{\int p(x)dx}=e^{-\alpha x}
\\
解为 y = C_1I^{-1}+I^{-1}\int Ir(x)dx =C_1e^{\alpha x}+C_2 x e^{\alpha x}
$$

#### 例题

$$
\ddot y +4\dot y +4=0
\\
\ddot y +6\dot y +9=0
$$



### 共轭复根

$$
\lambda_{1,2} = \alpha\pm \beta i
$$


$$
\lambda_{1,2} = \alpha\pm \beta i
\\
y(x)=
k_1e^{\lambda_1 x}+k_2 x e^{\lambda_2 x}=   
e^{\alpha x}( k_1e^{i\beta x}+k_2e^{-i\beta x})
\\
将指数表达转为三角表达
\\
y(x)=e^{\alpha x}[(k_1+k_2)\cos{\beta x} +i(k_1-k_2)\sin{\beta x} ] = e^{\alpha x}(c_1 \cos{\beta x} +c_2 \sin{\beta x})
\\
则通解为y(x)=e^{\alpha x}(c_1 \cos{\beta x} +c_2 \sin{\beta x})
$$


## 参数变异法

参数变异法，求特解较为常用

有非齐次一阶微分方程
$$
有
\dot y +p(x)y=r(x)
\\其积分因子I(x)=e^{\int p(x)dx}
\\
通解 y = ce^{-\int p(x)dx}+  e^{-\int p(x)dx}  \int e^{\int p(x)dx}r(x)dx
\\
齐次部分：y_h=ce^{-\int p(x)dx}
\\
特解部分：y_p=e^{-\int p(x)dx}  \int e^{\int p(x)dx}r(x)dx
\\
y_p(x)=y_h(x)\phi(x)
$$

特解多次微分，代入原式，解得$\phi$ ，则完成；



## 高阶齐次方程

同理

有三阶
$$
\dddot y + a\ddot y+ b\dot y +cy=0
$$

### 多个不同实根

$$
\lambda=\lambda_1,\lambda_3,\lambda_3
\\ 
y(x)=C_1e^{\lambda_1x}+C_2e^{\lambda_2x}+C_3e^{\lambda_3x}+...
$$

### 多个相同根

$$
\lambda_1=\lambda_2=\lambda_3=\lambda
\\
y(x)=C_1e^{\lambda x}+C_2xe^{\lambda x}+C_3x^2e^{\lambda x}+...
$$



### 若有相同也有不同根

$$
\lambda_1=\lambda_2\neq\lambda_3
\\
y(x)=C_1e^{\lambda_1 x}+C_2xe^{\lambda_2 x}+C_3e^{\lambda_3 x}+...
$$

#### 高阶推广

$$
\alpha=\lambda_1=\lambda_2=...=\lambda_k\neq\lambda_{k+1}\neq...\neq\lambda_n
\\
y(x)=C_1 e^{\alpha x}+C_2 xe^{\alpha x}+...+ 
C_kx^{k-1}e^{\alpha x}+
C_{k+1}e^{\lambda_{k+1} x}+...+
C_ne^{\lambda_n x}
$$



### 共轭虚根

$$
\lambda = \alpha_1\pm i\beta_1,\alpha_2\pm i\beta_2,\alpha_3\pm i\beta_3
\\
 y=e^{\alpha_1 x}(C_1\cos{\beta_1x}+C_2\sin{\beta_1x})+
 e^{\alpha_2 x}(C_3\cos{\beta_2x}+C_4\sin{\beta_2x})+
 e^{\alpha_3 x}(C_5\cos{\beta_3x}+C_6\sin{\beta_3x})
$$



#### 高阶推广

$$
\lambda = \alpha_k\pm i\beta_k
\\
 \alpha_j\neq \alpha_m,\beta_j\neq  \beta_m,j,m=1 \tilde \  k
 \\
 y=e^{\alpha_1 x}(C_1\cos{\beta_1x}+C_2\sin{\beta_1x})+...+
 e^{\alpha_k x}(C_{2k-1}\cos{\beta_kx}+C_{2k}\sin{\beta_kx})
$$


$$
\lambda_1=\lambda_2=... = \alpha \pm i\beta 
\\ 
 \\
 y=
 e^{\alpha x}(C_1\cos{\beta x}+C_2\sin{\beta x})+ \\
xe^{\alpha x}(C_3\cos{\beta x}+C_4\sin{\beta x})+ \\
x^2e^{\alpha x}(C_5\cos{\beta x}+C_6\sin{\beta x})+...+\\
 e^{\alpha  x}(C_{2k-1}\cos{\beta x}+C_{2k}\sin{\beta x})
$$


### 完全通解

如果有 相同实根 也有不同实根 也有虚根，上述解线性组合即可;
















