# 拉普拉斯特性

[TOC]

## 拉普拉斯转换基本特性

### 线性

$$
L[f(t)]=F(s),L[g(t)]=G(s)
\\ \to 
L[af(t)+bg(t)]=aF(s)+bG(s),a,b \in const
$$

#### 例

$$
L[3e^{-2t}+5\cos{3t} +4\sin{2t}]=\frac3{s+3}+\frac{5s}{s^2+9}+\frac{4 \cdot 2}{s^2+4}
$$



### 第一移位定理

$$
L[f(t)]=F(s) 
\\
L[e^{at}f(t)]=F(s-a)
\\
$$

#### 证

$$
F(s)=L[f(t)]=\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt
\\
L[e^{at}f(t)]=\int_0^\infin f(t)e^{at}e^{-st}dt = \int_0^\infin f(t)e^{-(s-a)t}dt=F(s-a)
$$



#### 例

$$
L[e^{2t}\cos{2t}] = \frac{s-2}{(s-2)^2+4}
\\
L[e^{-3t}\sin{3t}] = \frac3{(s+3)^2+9}
$$

$$
L^{-1}[\frac{s+2}{s^2+4s+13}] = ?
\\
\frac{s+2}{s^2+4s+4+9}=\frac{s+2}{(s+2)^2+3^2}
\\
L^{-1}[\frac{s+2}{s^2+4s+13}] = e^{-2t}\cos{3t}
$$

### 第二移位定理

$$
L[f(t)]=F(s) 
\\
L[f(t-a)H(t-a)]=e^{-as}F(s)
\\
$$

#### 证

$$
L[f(t-a)H(t-a)]=\int_0^\infin f(t-a)H(t-a)e^{-st}dt
\\
t-a>0 \to H(t-a)=1 
\\
L[f(t-a)H(t-a)]=\int_a^\infin f(t-a)H(t-a)e^{-st}dt
\\
x=t-a,dx=dt
\\
\int_a^\infin f(t-a)H(t-a)e^{-st}dt =\int_0^\infin f(x)e^{-s(x+a)}dx=e^{-s(x+a)}\int_0^\infin f(x)e^{-sx}dx=e^{-as}F(s)
$$

#### 例

$$
L[e^{-3(t-2)}H(t-2)]=e^{-2s}\frac1{s+3}
\\
L[\sin(2t-2\pi)H(2t-2\pi)] = e^{-2\pi s}\frac2{s^2+4}
\\
L[tH(t-5)]=L[(t-5+5)H(t-5)]=L[(t-5)H(t-5)] + L[5H(t-5)] 
\\
=e^{-5s}\frac1{s^2}+e^{-5s}\frac1s
\\
L^{-1}[e^{-3s}\frac s{s^2+16}]=\cos[4(t-3)]H[t-3]
$$




$$
f(t)=t^2+2t+5
\\
L[f(t)] = \frac{2!}{s^3}+\frac2{s^2}+\frac5s=F(s)
\\
L[f(t-2)] = L[t^2-2t+5]=\frac{2!}{s^3}-\frac2{s^2}+\frac5s
\\
L[f(t-2)H(t-2)] = e^{-2s}(\frac{2!}{s^3}+\frac2{s^2}+\frac5s)

\\
L[f(t)H(t-2)] = L[(t^2+2t+5)H(t-2)]\\
=L[((t-2)^2+A(t-2)+B)H(t-2)]\\
=L[(t-2)^2H(t-2)]+AL[(t-2)H(t-2)]+BL[H(t-2)]\\
=e^{-2s}\frac{2!}{s^3}+e^{-2s}\frac6{s^2}+e^{-2s}\frac{13}{s}
$$


### 第三特性 系数特性

$$
L[f(t)]=F(s) 
\\
L[tf(t)]=-\frac{d}{ds}F(s)
$$

#### 证

$$
L[tf(t)]=\int_0^\infin tf(t)e^{-st}dt \\
F(s)=\int_0^\infin  f(t)e^{-st}dt
\\\Rightarrow\\
\frac{d}{ds}F(s)=\int_0^\infin \frac{\part}{\part s}  f(t)e^{-st}dt = \int_0^\infin f(t)(-t)e^{-st}dt=-\int_0^\infin t f(t)e^{-st}dt=-L[tf(t)]
\\\Rightarrow\\
L[tf(t)]=-\frac{d}{ds}F(s)
$$

#### 例

$$
L[t\sin{2t}] = -\frac{d}{ds}\frac2{s^2+4}=\frac{4s}{(s^2+4)^2}
\\
L[t\cos{3t}] = -\frac{d}{ds}\frac{s}{s^2+9} = \frac{s^2-9}{(s^2+9)^2}
$$

#### 用法

$$
如果 L^{-1}[F(s)]=f(t) 的步骤难以计算\\
那么可以先做微分处理，构造G(s)=-\frac{d}{ds}F(s)=L[tf(t)],有 L^{-1}[G(s)]=tf(t)\\
计算L^{-1}[G(s)]=g(t)
\\
此时g(t)=tf(t),故f(t)=\frac{g(t)}t
$$

#### 用法例

$$
F(s)=\ln \frac{s+1}{s+2} \to L^{-1}[F(s)]=f(t)
\\
-\frac{dF(s)}{ds}=-\frac{d}{ds}\ln \frac{s+1}{s+2}=-\frac{s+2}{s+}\frac{d}{ds}(\frac{s+1}{s+2})=\frac{-1}{s+1}+\frac1{s+2}=G(s)
\\
g(t)=-e^{-t}+e^{-2t}=tf(t)
\\
f(t)=\frac1t(-e^{-t}+e^{-2t})
$$

### 第四特性 倒系数特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[\frac1tf(t)]=\int_s^\infin F(s)ds
$$

#### 证

$$
\int_s^\infin F(s)ds = \int_s^\infin \int_0^\infin f(t)e^{-st} dt ds \\
= \int_0^\infin  \int_s^\infin f(t)e^{-st} ds dt 
=  \int_0^\infin f(t) \int_s^\infin e^{-st} ds dt 
=  \int_0^\infin f(t) \int_s^\infin e^{-st} ds dt 
\\
=  \int_0^\infin f(t) [0-\frac1te^{-st}] dt =  \int_0^\infin \frac1t f(t) e^{-st}  dt 
=L[\frac1t f(t)]
$$

#### 例

$$
F(s)=\frac{2s}{(s^2+ 4)^2}
\\
L[\frac1tf(t)]=\int_0^\infin F(s) ds \\
= \int_s^\infin \frac{2s}{(s^2+ 4)^2} ds 
=\int_{s^2+4}^\infin \frac1{(s^2+4)^2}d(s^2+4) = (s^2+4)^{-1}|^\infin_{s^2+4}= (s^2+4)^{-1}
\\
L^{-1}[(s^2+4)^{-1}] =L^{-1}[L[\frac1tf(t)]]=\frac1tf(t)= \frac12 \sin {2t}
\\
f(t)= \frac t2\sin{2t}
$$

### 第五特性 微分特性

#### 一阶特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[f'(t)]=sF(s)-f(0)
$$

#### 证

$$
L[f'(t)] 
= \int_0^\infin \frac{df(t)}{dt} e^{-st}dt
= \int_0^\infin   e^{-st}df(t) 
\\
= e^{-st}f(t)|_0^\infin -\int_0^\infin f(t)d   e^{-st}
= 0-f(0) +s\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt = sF(s)-f(0)
$$

#### 二阶特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[f''(t)]=s^2 F(s)-sf(0)-f'(0)
$$

#### 证

$$
g(t)=f'(t) , f''(t)=g'(t)
\\
L[f''(t)]=L[g'(t)]=sL[g(t)]-g(0)=sL[f'(t)]-f'(0)=s[sF(s)-f(0)]-f'(0)
\\
=s^2 F(s)-sf(0)-f'(0)
$$

#### n阶推广

$$
L[f^{(n)}(t)]=s^nF(s)-s^{n-1}f(0)-s^{n-2}f'(0)-...-sf^{(n-2)}(0)-f^{(n-1)}(0)
$$





#### 解微分方程例

有
$$
\ddot y+3 \dot y +2 y=2e^{-3t},y(0)=0,\dot y(0)=1
$$
利用拉普拉斯
$$
L[\ddot y+3 \dot y +2 y=2e^{-3t}] 
\\
\Rightarrow 
s^2Y(s)-sy(0)-\dot y(0)+3[sY(s)-y(0)]+2Y(s)=2\cdot\frac1{s+3}
\\
\Rightarrow
(s^2+3s+2)Y(s)=1+\frac2{s+3}=\frac{s+5}{s+3}
\Rightarrow 
Y(s)=\frac2{s+1}+\frac{-3}{s+2}+\frac1{s+3}
\\
\Rightarrow 
y(t)=2e^{-t}+3e^{-2t}+e^{-3t}
$$



### 第六特性 积分特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[\int_0^t f(x)dx]=\frac1sF(s)
$$

#### 推广

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[\int_0^t \int_0^t ...\int_0^t f(x)dxdx...dx]=\frac1{s^k}F(s)
$$



### 第七特性 卷积特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
L[g(t)]=G(s)
\\
L[f(t)*g(t)]=F(s)G(s)
$$

#### 卷积


$$
\\
f(t)*g(t)为卷积运算
\\
f(t)*g(t) = \int_0^t f(x)g(t-x)dx
\\
f(t)*g(t)=g(t)*f(t)
$$

##### 卷积举例

$$
e^{2t}*\cos{3t}=\int_0^t e^{2\lambda}\cos{3(t-\lambda)}d\lambda
\\
\int_0^t e^{-3\lambda}\sin{3(t-\lambda)}d\lambda=e^{-3t}*\sin{3t}
$$

##### 卷积交换性证明

$$
证：f(t)*g(t)=g(t)*f(t)  
\\
x=t-\lambda,\lambda=t-x
\\
f(t)*g(t) =  \int_0^t f(x)g(t-x)dx =  \int_0^t f(t-\lambda)g(\lambda)dx = g(t)*f(t)
$$

#### 特性证明

$$
L[f(t)*g(t)] = \int_0^\infin f(t)*g(t)e^{-st} dt = \int_0^\infin \int_0^t f(x)g(t-x)dx e^{-st} dt
\\积分次序需要对调，但是x和t之间不独立\\需要先将积分区域绘图
\\
t\in[0,\infin],x\in[0,t] 两者重叠区域为积分区域
\\
 \int_0^\infin \int_0^t f(x)g(t-x)dx e^{-st} dt =
  \int_0^\infin \int_x^\infin f(x)g(t-x) e^{-st} dtdx=
  \int_0^\infin f(x)\int_x^\infin g(t-x) e^{-st} dt dx  
  \\
  t-x=\lambda,t=\lambda+x,t\in[x,\infin],\lambda\in[0,\infin],dt=d\lambda
  \\
\int_0^\infin f(x)\int_x^\infin g(t-x) e^{-st} dt dx  
\\= 
\int_0^\infin f(x)  \int_0^\infin g(\lambda) e^{-s(\lambda+x)} d\lambda   dx 
\\=
\int_0^\infin f(x)  \int_0^\infin g(\lambda) e^{-s\lambda}e^{-sx} d\lambda   dx 
\\=
\int_0^\infin f(x)  e^{-sx} \int_0^\infin g(\lambda) e^{-s\lambda} d\lambda  dx 
\\
其中  \int_0^\infin g(\lambda) e^{-s\lambda} d\lambda  = G(s)
\\
\int_0^\infin f(x)  e^{-sx} \int_0^\infin g(\lambda) e^{-s\lambda} d\lambda  dx =\int_0^\infin f(x)  e^{-sx} G(s)  dx =G(s) \int_0^\infin f(x)  e^{-sx}  dx 
\\
其中 \int_0^\infin f(x)  e^{-sx}  dx =F(s)
\\ 
G(s) \int_0^\infin f(x)  e^{-sx}  dx  = G(s)F(s)= F(s)G(s)
$$

#### 脉冲系统

卷积的系统应用为
$$
t(t)=h(t)*r(t)
$$
输出=输入*脉冲响应

#### 例题

$$
L[\int_0^t e^{-2\lambda } \cos{3(t-\lambda)} d\lambda]
\\
=L[e^{-2\lambda }* \cos{3(t)}]=\frac1{s+2}\cdot\frac s{s^2+9}
$$

### 第八特性

$$
L[f(t)]=F(s)
\\
\lim_{t\to0}f(t)=f(0)=\lim_{s\to \infin}sF(s),初值定理，Initial\ value\ theorem
\\
\lim_{t\to\infin}f(t)=f(\infin)=\lim_{s\to 0}sF(s),终值定理，Final\ value\ theorem
$$

系统中无限大处即为稳态响应

#### 证明

$$
L[f'(t)]=\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt = sF(s)-f(0)
\\
\lim_{s\to\infin}[\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt = sF(s)-f(0)]\Rightarrow
\lim_{s\to\infin}\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt=\lim_{s\to\infin}sF(s)-f(0)
\\
\lim_{s\to\infin}\int_0^\infin f(t)e^{-st}dt=0\Rightarrow 0=\lim_{s\to\infin}sF(s)-f(0)
\\
\lim_{s\to\infin}sF(s)=f(0)
$$

#### 例题

$$
F(s)=\frac{3s+2}{(s+2)(s+3)}
\\
f(0)=\lim_{s\to \infin}sF(s) = \lim_{s\to \infin}s\frac{3s+2}{(s+2)(s+3)}=3
\\
f(\infin)=\lim_{s\to 0}sF(s)=\lim_{s\to 0}s\frac{3s+2}{(s+2)(s+3)}=0
\\
$$


$$
F(s)=\frac{3s+2}{(s+2)(s-3)}
\\
注意：F(s)=\frac{N(s)}{D(s)},D(s)的根不能在右平面，若在虚轴上必为单根
$$


## 总结

| 名称     | 公式                                                 |
| -------- | ---------------------------------------------------- |
| 线性特性 | $L[af(t)+bg(t)]=aF(s)+bG(s),a,b为常数$               |
| 第一位移 | $L[e^{at}f(t)]=F(s-a)$                               |
| 第二位移 | $L[f(t-a)H(t-a)]=e^{-as}F(s)$                        |
| 乘积特性 | $L[tf(t)]=-\frac{d}{ds}F(s)$                         |
| 除法特性 | $L[\frac1tf(t)]=\int_s^\infin F(s)ds$                |
| 微分特性 | $L[f'(t)]=sF(s)-f(0)$                                |
| 积分特性 | $L[\int_0^t f(x)dx]=\frac1sF(s)$                     |
| 卷积特性 | $L[f(t)*g(t)]=F(s)G(s)$                              |
| 初值定理 | $\lim_{t\to0}f(t)=f(0)=\lim_{s\to \infin}sF(s)$      |
| 终值定理 | $\lim_{t\to\infin}f(t)=f(\infin)=\lim_{s\to 0}sF(s)$ |
|          | $$                                                   |






