# 拉普拉斯逆转换

[TOC]

## 定义式

$$
F(s)=L[f(t)]=\int_0^{\infin}f(t)e^{-st}dt
\\
f(t)=L^{-1}[F(s)]=\frac1{2\pi i}\lim_{T\to \infin}\int_{r-iT}^{r+iT}F(s)e^{et}ds
$$

常规的定义式并不用来计算逆转换

使用分部分项方法进行计算；

一般我们拉普拉斯转换得到的式子都是分式，那么现在计算逆转换，就先构造分支；
$$
F(s)=\frac{N(s)}{D(s)}
=\frac{b_0s^m+b_1s^{m-1}+..+b_m}{s^n+a_1s^{n-1}+...+a_n}
=\frac{N(s)}{(s-\lambda_1)(s-\lambda_2)...(s-\lambda_n)}
\\
假设\lambda_1\neq\lambda_2\neq...\neq\lambda_n\in R
\\
F(s)=\frac{N(s)}{D(s)}=\frac{N(s)}{(s-\lambda_1)(s-\lambda_2)...(s-\lambda_n)}
=\frac{k_1}{s-\lambda_1}+\frac{k_2}{s-\lambda_2}+...+\frac{k_n}{s-\lambda_n}
\\
如果k都已知，那么可求得\\
f(t)=k_1e^{\lambda_1t}+k_2e^{\lambda_2t}+...+k_ne^{\lambda_nt}
$$
那么此时就需要处理系数 k，
$$
(s-\lambda_i)F(s) 
=(s-\lambda_i)\frac{N(s)}{(s-\lambda_1)(s-\lambda_2)...(s-\lambda_i)...(s-\lambda_n)}\\
=\frac{N(s)}{(s-\lambda_1)(s-\lambda_2)...(s-\lambda_{i-1})(s-\lambda_{i+1})...(s-\lambda_n)}
\\
=  (s-\lambda_i)(\frac{k_1}{s-\lambda_1}+\frac{k_2}{s-\lambda_2}+...+\frac{k_i}{s-\lambda_i}+...+\frac{k_n}{s-\lambda_n})
\\
=k_i +  (s-\lambda_i)(\frac{k_1}{s-\lambda_1}+\frac{k_2}{s-\lambda_2}+...+\frac{k_{i-1}}{s-\lambda_{i-1}}+\frac{k_{i+1}}{s-\lambda_{i+1}}...+\frac{k_n}{s-\lambda_n})
\\
(s-\lambda_i)F(s) |_{s=\lambda_i}=\frac{N(\lambda_i)}{(\lambda_i-\lambda_1)(\lambda_i-\lambda_2)...(\lambda_i-\lambda_{i-1})(\lambda_i-\lambda_{i+1})...(\lambda_i-\lambda_n)}|_{s=\lambda_i} 
=k_i +  0
\\
所以\\
k_i  = (s-\lambda_i)F(s) |_{s=\lambda_i}
$$
以上是单根情况，那么重根情况有所不同
$$

$$


 

